\excercise{For-Schleifen }

\begin{enumerate}
	\item Instanziiere die Simulation wie bekannt (\lstinline{Sheet3Task1} und \lstinline{Sheet3Task1Verifier}) und mache dich mit dieser vertraut.
	\item Probiere Neo mithilfe einer While-Schleife 10 Schritte laufen zu lassen.\\

\end{enumerate}


\begin{Infobox}[For-Schleife]
	In Java kann man neben der While-Schleife auch eine For-Schleife benutzen.
	Mit einer For-Schleife kann man genau bestimmen wie oft der Code in der Schleife ausgeführt wird.
	Anstatt eine Sequenz von Operationen $n$-mal untereinander zu schreiben, um sie $n$-mal auszuführen, kann man den repetitiven Code einmal in den Rumpf eine For-Schleife schreiben.
	Im \enquote{Kopf} der for-Schleife kann man dann angeben, wie oft der Schleifenrumpf ausgeführt werden soll.

	Hier ein Beispiel:

	\begin{lstlisting}[numbers=none]
// Move neo five times
neo.move();
neo.move();
neo.move();
neo.move();
neo.move();
	\end{lstlisting}

	ist equivalent zu:

	\begin{lstlisting}[numbers=none]
//this moves neo five times
for (int i = 0; i < 5; i++) {
	neo.move();
}
	\end{lstlisting}

	Wie die While-Schleife hat auch die For-Schleife einen Schleifenrumpf, der mehrfach ausgeführt wird.
	Der Inhalt der runden Klammern \lstinline{(int i = 0; i < 5; i++)} unterscheidet sich aber deutlich von dem einer While-Schleife.

	In den runden Klammern einer For-Schleife stehen insgesamt drei Anweisungen, die jeweils durch ein Semikolon ''\lstinline{;}'' voneinander getrennt sind.

	Die erste Anweisung \lstinline{int i = 0} setzt die Zählvariable \lstinline{i} der For-Schleife auf den Anfangswert \lstinline{0}.
	Der Name \enquote{\lstinline{i}} ist hierbei typisch für die Zählvariable einer for-Schleife.
	Die erste Anweisung wird nur einmal vor Beginn der Schleife ausgeführt.

	Die zweite Anweisung (\lstinline{i < 5} in unseren Beispiel) ist vergleichbar mit der Bool'schen Bedingung einer While-Schleife.
	Sie wird jedes mal überprüft, bevor der Schleifenrumpf ausgeführt wird.
	Nur wenn sie den Wert \lstinline{true} zurück gibt, ist wird der Code-Block der Schleife ausgeführt.

	Der Ausdruck \lstinline{i < 5} überprüft hier, ob der Wert der Variable \texttt{i} größer (echt) kleiner als die Ganzzahl \texttt{5} ist.
	Bei \texttt{<} handelt es sich also wie schon bei \texttt{+},\texttt{-},\texttt{/}, \texttt{*} und \texttt{\%} um eine Operator - genauer einen Vergleichsoperator - der in den meisten Programmiersprachen vorhanden ist.
	Weiter Vergleichsoperatoren sind \texttt{>} für \enquote{Ist $\langle$links$\rangle$ (echt) kleiner als $\langle$rechts$\rangle$?}, \texttt{<=}, \texttt{>=}, \texttt{!=} und \texttt{==}.

	Die dritte Anweisung \lstinline{i++} wird nach jedem Durchlauf des Codes im Schleifenrumpf ausgeführt, bevor die Bedingung erneut überprüft wird.
	\lstinline{i++} heißt, dass \lstinline{i} jeden Schleifendurchlauf um \lstinline{1} erhöht wird.
	Das \lstinline{i++} ist also nichts anderes als eine Abkürzung für das Kommando \lstinline{i = i + 1}.

	Die obige Schleife wird 5 Mal ausgeführt.
	Beachte, dass \lstinline{i} mit dem Wert \lstinline{0} beginnt und die Schleifenbedingung auf \lstinline{i < 5} und nicht \lstinline{i <= 5} prüft.
	Im letzten Schleifendurchlauf hat \lstinline{i} den Wert \lstinline{4}.
\end{Infobox}


\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{2}
	\item
		Laufe nun mithilfe einer For-Schleife 10 Schritte ohne die Simulation zu pausieren.

	\item
		Laufe mit Neo jeweils 3, 7, 14 und 22 Schritte indem du die Schleifenbedingung anpasst.
		Am Ende sollte Neo auf einem Münzhaufen stehen.

	\item
		Hebe jetzt mit Neo jeweils 2, 5, 16 und 20 Münzen vom Feld \texttt{(0,22)} auf.
		Dazu musst du eine weitere For-Schleife benutzen, in der du auch den Schleifenrumpf anpasst.

	\item
		Verwende für diese Teilaufgabe den Spieler/Neo in der Variable \lstinline{neoF}.

		Hebe alle Münzen auf Neo's Startposition auf.
		Laufe nun 5 Schritte mit einer For-Schleife und lege jeden Schritt so viele Münzen ab, wie du schon Schritte gelaufen bist.

		Hinweis: Dafür musst du eine For-Schleife in der For-Schleife verwenden.
		Du kannst die Variable \lstinline{i} der äußeren For-Schleife in der Schleifenbedingung (an der 2. Stelle im Schleifenkopf) der inneren For-Schleife benutzen.
		Überlege Dir, welcher Vergleichsoperator hier am besten passt.

	\item
		Verwende für diese Teilaufgabe den Spieler/Neo in der Variable \lstinline{neoG}.

		Laufe 10 Schritte und hebe dabei maximal 5 Münzen pro Feld auf.

		Hinweis: In dieser Aufgabe kannst du if-Statements oder (etwas schwieriger) eine While-Schleife mit einer Zählvariable und 2 Bedingungen verwenden.
		Damit letzteres funktioniert, musst du die beiden Bedingungen mit einem \lstinline{\&\&} (=also und-verknüpfen) verbinden.
		Dadurch wird der Rumpf der Schleife nur ausgeführt, wenn die beiden Bedingungen links und rechts vom \lstinline{&&} zu \lstinline{true} ausgewertet werden.
		All das wird in den Infoboxen der nächsten Aufgabe genauer erklärt.

		\begin{lstlisting}
if (neoG.canCollectCoin()) {
    neoG.collectCoin();
}
		\end{lstlisting}

	\item
		Verwende für diese Teilaufgabe den Spieler/Neo in der Variable \lstinline{neoH}.

		Laufe 10 Schritte und hebe dabei alle Münzen auf den Feldern auf.

		Hinweis: Hier musst du eine For- und eine While-Schleife verwenden.
\end{enumerate}
\newpage
