%!TEX root = ./jvk-blatt2.tex

\excercise{Wenn ich mich doch nur nach links drehen könnte}

\begin{enumerate}
    \item Instanziiere den Task (\lstinline{Sheet2Task7} und den Verifier \lstinline{Sheet2Task7Verifier}).
    \item Lasse Neo im Uhrzeigersinn an der Wand entlang laufen, bis er wieder an seinem Startpunkt angekommen ist.\\
        Implementiere das Verhalten an der markierten Stelle in der Klasse \lstinline{Sheet2Task6}.
    \item Lasse nun Neo gegen den Uhrzeigersinn an der Wand entlang laufen, bis er wieder an seinem Startpunkt angekommen ist.\\
        Welche der beiden Varianten ist die schnellere?

    \textbf{Hinweis}: Du kannst dir die Zeit des aktuellen Zeitpunktes der Simulation mit dem folgenden Programmcode auf der Konsole ausgeben lassen.

        \begin{lstlisting}
    Long time = sim.getSimulationClock().getLastTickNumber();
    System.out.println(time);
        \end{lstlisting}

        Neo kann sich nicht einfach nach links drehen.
        Das wollen wir jetzt ändern.
        Dazu müssen wir aber erstmal etwas über Operationen lernen.
\end{enumerate}


\begin{Infobox}[Operationen von Neo]
    Wir wollen uns nun die Syntax von Operationen etwas genauer anschauen. 
    Dafür betrachten wir beispielhaft den folgenden Programmcode:

    \begin{lstlisting}[numbers=none]
public class Neo extends Human {

    // ...

    public void turnAround() {
        this.turnClockWise();
        this.turnClockWise();
    }

    // ...
}
    \end{lstlisting}

    In dem Beispiel haben wir die unwichtigen Zeilen durch \lstinline{// ...} Kommentare ersetzt.
    Die Operation \lstinline{turnAround()} existiert noch nicht.\\

    In Blatt 1 habt ihr schonmal die Syntax von Operationen kennengelernt.
    Operationen müssen immer in einer Klasse definiert werden.
    Die Operationen können dann auf ein spezielles Objekt der Klasse ausgeführt werden.\\

    Um Neo eine neue Fähigkeit zu geben, müssen wir die Operation in der Klasse \lstinline{Neo} definieren.\\

    Da \lstinline{turnAround()} ein Kommando ist, geben wir \lstinline{void} als Rückgabewert an.
    Die leeren runden Klammern \lstinline{()} bedeuten, dass die Operation keinen Parameter hat.\\

    Um in der Operation \lstinline{turnAround()} andere Operationen desselben Objekts aufzurufen, nutzen wir das Schlüsselwort \lstinline{this}.
    Dieses Schlüsselwort kann ähnlich wie eine Variable verwendet werden und wird später auch nochmal genauer erklärt.\\

    Ihr könnt den Wert von \lstinline{this} aber nicht selber bestimmen.
    Java bestimmt den Wert von \lstinline{this} für euch (nämlich eine Referenz auf das aktuelle Objekt in der \lstinline{this} geschrieben wurde).\\

    Innerhalb der ganzen Klasse \lstinline{Neo} und damit auch in der Operation \lstinline{turnAround()} könnt ihr mit \lstinline{this}. alle Operationen aufrufen, die ihr bisher über \lstinline{player}. aufgerufen habt.

\end{Infobox}


\begin{enumerate} \setcounter{enumi}{3}
    \item Anstatt Neo \textit{manuell} drei Mal im Uhrzeigersinn drehen zu lassen, wollen wir nun das fehlende Kommando \lstinline{turnCounterClockwise()} in der Klasse \lstinline{Neo} implementieren.

        Finde dafür zunächst die richtige Klasse und die dazugehörige Stelle im Code, in welcher das Kommando eingefügt werden soll (diese Stelle ist auch durch ein Kommentar vorgegeben).

        Implementiere anschließend das fehlende Kommando \lstinline{turnCounterClockwise()}.
        
        Du kannst dafür die Operation aus dem Beispiel oben kopieren und den Namen anpassen.
        Den Inhalt des Kommandos musst du natürlich auch noch anpassen.

        Ebenso kannst du auch gleich noch das Kommando \lstinline{turnAround()} aus dem Beispiel an der gleichen Stelle einfügen.

    \item Gehe als Nächstes zurück in die \lstinline{Sheet2Task7} Klasse und löse die Aufgabe c) ein weiteres Mal.
        Diesmal solltest du aber das neue Kommando \lstinline{turnCounterClockwise()} benutzen, um Neo nach links zu drehen.
\end{enumerate}


\begin{Infobox}[Javadoc]
    Du hast schon in mehreren Aufgaben Javadoc von Operationen gelesen.

    Dieser befindet sich als Kommentar vor einer Operation oder Klasse.

    Wie andere Kommentare wird er nicht als Programmcode ausgeführt.
    Eclipse kann diese Kommentare aber benutzen und zeigt sie an, wenn man mit der Maus über einen Aufruf einer Operation fährt.

    \begin{lstlisting}[numbers=none]
    /**
     * Turn Neo around.
     *
     * This operation turns Neo around by calling
     * turnClockWise twice. This operation will fail 
     * if Neo is not on a Playfield of a Simulation.
     *
     */
     public void turnAround() {
        this.turnClockWise();
        this.turnClockWise();
    }
    \end{lstlisting}

    Ein Javadoc Kommentar unterscheidet sich nur dahingehend von einem normalen Kommentar, dass dieser mit \lstinline{/**} statt \lstinline{/*} anfängt.\\
    
    Der erste Satz ist eine kurze Beschreibung was die Operation macht.
    Gefolgt davon kommt eine ausführliche Beschreibung der Operation oder Klasse.\\

    Der Kommentar sollte alles enthalten, was man jemals über die Operation wissen muss.

    In dem Javadoc Kommentar soll dabei insbesondere Vorbedingungen beschrieben werden, also was der Programmierer beachten muss bevor er die Operation nutzen darf.
    Wenn dies nicht passiert oder das Javadoc ungenau ist, ist es sehr wahrscheinlich das daraus ein Bug entstehen kann.

\end{Infobox}


\begin{enumerate}\setcounter{enumi}{5}
    \item Nun wollen wir natürlich dafür sorgen, dass andere Programmierer auch verstehen was passiert wenn sie das Kommando \lstinline{turnCounterClockwise()} benutzen.
        Schreibe Javadoc für diese Operation.\\

    \textbf{Hinweis}: Eclipse kann dir einen Javadoc Kommentar generieren, den du nur noch ausfüllen musst.

        Dafür musst du in der Zeile direkt über der Operation anfangen \lstinline{/**} einzugeben.
        Wenn du dann mit Enter eine neue Zeile anfängst, sollte Eclipse den Rest des Javadoc Kommentars für dich ergänzen.

        Falls das nicht passiert, solltest du nochmal prüfen, ob du in der richtigen Zeile warst.

    \item Die Dokumentation von Operationen soll überraschendes Verhalten bei der Ausführung verhindern.

        Wenn du Neo um 180° umdrehen willst, kannst du dafür jetzt zweimal \lstinline{turnClockwise()} oder deine neue Operation benutzen.

        Verhalten sich die beiden Operationen dabei gleich?

        Wenn nein: Kannst du das unterschiedliche Verhalten vorhersagen, indem du nur die Dokumentation der beiden Operationen vergleichst?

        Falls nicht, war deine Dokumentation noch nicht genau genug und du solltest sie nochmal verbessern.
\end{enumerate}


\begin{Infobox}[Javadoc Nachtrag]
    Um Parameter, Rückgabewerte und möglicherweise auftretende Exceptions zu dokumentieren gibt es folgende Tags die man am Zeilenanfang eines Javadoc Kommentars schreiben kann:

    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
        \item \lstinline{@param}: 
            Gefolgt von einem Parameternamen (bspw. \lstinline{@param n}) erklärt die Bedeutung des Parameters n.
            Die Reihenfolge der \lstinline{@param} Tags sollte mit der Reihenfolge der Parameter übereinstimmen, die an die Operation übergaben wird.
        \item \lstinline{@return}: 
            Beschreibt den zurückgegebenen Wert unter Annahme, dass die Eingabe korrekt ist und alle Vorbedingungen erfüllt sind.
        \item \lstinline{@throws}: 
            Gefolgt von der geworfenen Exception beschreibt unter welchen Bedingungen die genannte Exception geworfen wird.
    \end{enumerate}

    Beispiel für die Anwendung der Parameter:

    \begin{lstlisting}[numbers=none]
    /**
     * Add two positive Intergers together.
     * 
     * @param numberA
     *     the first positive Integer to add
     * @param numberB
     *     the second positive Integer to add
     * @return the result of the addition of numberA and numberB
     * @throws IllegalArgumentException
     *     if one or both of the numbers are negative
     */
    public Integer addPositiveNumbers(Integer numberA, Integer numberB) {
        if (numberA < 0) {
            throw new IllegalArgumentException("The parameter numberA must be a positive Integer!");
        }
        if (numberB < 0) {
            throw new IllegalArgumentException("The parameter numberB must be a positive Integer!");
        }
        return numberA + numberB;
    }
    \end{lstlisting}
\end{Infobox}
