

\excercise{Objekte und Klassen}

\begin{Infobox}[HowTo: Klassen und Objekte auseinander halten]
    Klassen kann man sich wie Baupläne für Objekte vorstellen.\\
    Während Objekte konkrete Instanzen also "lebende Klassen" (böse Formulierung, nicht verwenden) sind.\\

    Beispiel: Wir haben eine Klasse Student.
    Die Klasse definiert dabei, dass ein Student folgende Eigenschaften und Operationen haben soll aber befüllt die Eigenschaften noch nicht mit Werten:
    
    \begin{itemize}
        \item name
        \item age
        \item getName()
        \item tellAboutMyself()
        \item learn()
        \item eat()
    \end{itemize}

    Ein Objekt wäre dabei ein spezifischer Student, also z.B. Du.\\
    Dabei hast du einen Namen und ein Alter.
    Ebenso kannst du folgende Operationen ausführen wie lernen, essen und über dich was erzählen.\\
    Es kann aber auch insbesondere mehrere Objekte von einer Klasse geben z.B. dein Nebensitzer ist demnach auch ein (anderes) Objekt der Klasse Student.\\

    In Java könnte das dann so aussehen:

    \begin{lstlisting}[numbers=left,xleftmargin=2em,frame=single,framexleftmargin=1.5em]
class Student {

        private String name;
        private int age;

        // ...

        public String getName() {
            return this.name;
        }

        public void tellAboutMyself() {
            System.out.println("Hello I'm " + this.getName() + ". I'm " + age + " old!";
        }

        public void learn() {
            // Some Code for learning
        }

        public void eat(Food food) {
            // Some Code to eat the food
        }
}

    \end{lstlisting}
\end{Infobox}

\newpage

\begin{enumerate}
    \item Wir haben hier ein paar Klassen. Bitte erweitere sie um je drei weitere Eigenschaften. Der Stuhl ist ein Beispiel:

    \begin{tikzpicture}
        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A) {\textbf{Stuhl}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B) {Marke\\Farbe\\Beinanzahl\\Material\\};

        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A1) at (3.5,0) {\textbf{Auto}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B1) at (3.5,0) {Marke\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\};

        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A1) at (7,0) {\textbf{Haus}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B1) at (7,0) {Fensteranzahl\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\};

        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A1) at (10.5,0) {\textbf{Buch}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B1) at (10.5,0) {Autor\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\};
    \end{tikzpicture}

    \item Nun überlege dir zu jeder Klasse drei verschiedene Objekte.
        Dabei kannst du auch fantasie Eigenschaften z.B. Marke SitztGut nutzen, falls dir sonst nichts realistisches einfällt.\\
        Wenn ihr in einer Gruppe zusammenarbeitet sollte sich jeder selbst ein Objekte ausdenken.

    \item Identifiziere im folgenden Text drei vorkommende Klassen mit jeweils drei Eigenschaften:

    \begin{quotation}
        Die BilligMöbel GmbH ist ein Unternehmen mit 1000 Mitarbeitern.
        Die Akte jedes Mitarbeiters enthält seinen Namen und Alter sowie sein Gehalt und seine Kontonummer.
        Aufgrund von Massenproduktion kann das Unternehmen seine Möbel sehr billig verkaufen.
        So werden beispielsweise Stühle für 10€, Liegen für 15€ und Schränke für 32€ angeboten.
        Alle Möbelstücke sind aus Plastik oder Holz sowie in verschiedenen Farben erhältlich.
        In einer Kundenkartei vermerkt das Unternehmen jeweils das Geschlecht und die Postleitzahl ihrer Kunden sowie die Kosten des letzten Einkaufs.
    \end{quotation}
\end{enumerate}

\begin{Infobox}[HowTo: Operationen von Objekten]
    Klassen verfügen über Operationen, die von bzw. auf ihren Objekten ausgeführt werden können.
    Als Beispiel betrachten wir ein Auto. Es kann fahren, bremsen, abbiegen und den Motor an-/abschalten.\\

    Dabei können Operationen auch sogenannte Parameter besitzen wie z.B. abbiegen(links) oder fahren(50) (für 50 km/h).
    Wie man genau bestimmt was diese Parameter bedeuten erklären wir noch.
\end{Infobox}

\begin{enumerate} \setcounter{enumi}{3}
    \item Überlege dir für die folgenden drei Klassen Operationen.
    Es ist nicht notwendig Parameter zu verwenden.
    Der Stuhl ist wieder ein Beispiel:

    \begin{tikzpicture}
        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A) {\textbf{Stuhl}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B) {Umfallen\\Ächzen\\Kaputt gehen\\};

        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A1) at (3.5,0) {\textbf{Ampel}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B1) at (3.5,0) {Grün werden\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\};

        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A1) at (7,0) {\textbf{Fernseher}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B1) at (7,0) {Kanal wechseln\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\};

        \node[draw, rectangle, minimum height=0.75cm,minimum width=3cm, anchor=south] (A1) at (10.5,0) {\textbf{Wecker}};
        \node[draw, rectangle, minimum height= 4cm, minimum width=3cm,align=left, anchor=north] (B1) at (10.5,0) {$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\$\rule{2cm}{0.15mm}$\\};
    \end{tikzpicture}

    \item Überlege dir nun eine eigene Klasse und finde zu ihr 3 Eigenschaften und 3 Operationen.
        Dann überlege dir 3 Objekte dieser Klasse mit unterschiedlichen Eigenschaften.\\
        Wenn du in einer Gruppe arbeitest, könnt ihr gerne durchtauschen damit jeder Objekte für die Klasse eines anderen finden kann.
\end{enumerate}


    \begin{Infobox}[Info: Objekte vs. reale Objekte]
        Wichtig zu verstehen ist, dass Klassen und Objekte keine physischen Objekte repräsentieren müssen.\\
        Man kann auch z.B. eine Klasse für Useraccounts oder eine Klasse für Personengruppen haben.\\
        Auch werden Klassen verwendet, um technische Teile des Programms zu repräsentieren, wie z.B. das Fenster, welches angezeigt wird beim Starten der Simulation, oder ein Paket, das durchs Internet geschickt wird.
    \end{Infobox}

\begin{enumerate} \setcounter{enumi}{6}
    \item \optional Versuche erneut drei Klassen mit je drei Eigenschaften  zu identifizieren. Diese Aufgabe soll etwas schwieriger sein als die c)
    \begin{quotation}
    Du betrittst das Gebäude und schaust dich um.
    Es sind sehr viele Menschen hier.
    Doch niemanden den du kennst, also bewegst du dich direkt auf den Aufzug zu.
    Doch bevor du in dein Stockwerk fahren kannst, musst du deine Personalkarte vor den Leser halten.
    Nachdem deine Sicherheitsstufe ausgelesen wurde, kannst du den Knopf für das 5. Stockwerk drücken.
    Langsam fährt der Aufzug los.
    Langsamer als sonst.
    Larry wird ihn wohl wieder neu eingestellt haben.

    Im 5. Stockwerk angekommen erwartet dich ein Sicherheitsposten.
    Er ist nur mit einer statt mit zwei Personen besetzt, doch das macht dir keine Sorgen.
    Immerhin ist es Sonntag.
    Der Mann fragt nach deiner Personalkarte und scannt sie.
    Auf seinem Bildschirm taucht ein Foto auf, welches er mit deinem Gesicht vergleicht.
    Doch ihm fällt nichts auf.
    Also grüßt er dich und lässt dich vorbei.
    Für einen Moment fragst du dich, woher er deinen Namen kennt, doch der wurde vermutlich einfach mit dem Foto angezeigt.
    Heute ist einfach alles auf diesen Karten gespeichert.

    Du schlenderst durch das Labyrinth aus Gängen, bis du zu deinem Ziel kommst.
    Die Tür ist unscheinbar und das Büro dahinter ist es auch.
    Kaum 10 Quadratmeter groß.
    Und die Fenster zeigen auf nichts Beachtenswertes.
    Aber das ist dir egal.
    Dich interessiert der Tresor in der obersten Schublade des Schreibtischs.
    Ein Model 4452 von SuperSecure.

    Du versicherst dich kurz, dass die Tür zu ist und dann machst du dich an das Knacken des digitalen Schlosses.
    Es dauert kaum 2 Minuten, dann schwingt die 3cm dicke Stahltür auf und ermöglicht die Sicht auf einige USB-Sticks.
    Schnell suchst du den blauen mit 16 GB Kapazität und lässt ihn in deiner Hosentasche verschwinden.

    Jetzt nur noch den gleichen Weg zurück.
    \end{quotation}
\end{enumerate}
